\section{Модификация блочного симметричного метода квазиминимальных невязок}
\label{sec:bsqmr_mod} \index{bsqmr_mod}

\par Один из ключевых элементов блочного симметричного метода квазиминимальных невязок \cite{doi:10.1137/0917019}
является процесс Грамма-Шмидта с квазискалярным произведением. Далее будет представлена модификация 
этого алгоритма, использующая настоящее QR-разложение. Благодаря этому невязка на 
шаге алгоритма окажется ближе к настоящей невязке. Немаловажжно и то, что квази-QR 
в некотором роде эквивалентно $LL^T$ разложению матрицы $V^T V$, причём это разложение
выполняется без выбора ведущего элемента. В отличие от разложения Холецкого, для которого из-за
положительной определенности матрицы следует, что все ведущие миноры положительно определены и 
обусловлены не хуже, чем вся матрица, и поэтому для него выбор ведущего элемента не так существенен,
здесь это является проблемой, поэтому важно модифицировать алгоритм, не использующим квази-QR-разложение. 
В дополнение ко всему вышесказанному, при этом становится возможным использование 
устойчивых реализаций QR-разложения и применение их библиотечных реализаций.
\subsection{Модифицированный блочный симметричный процесс Ланцоша}
\par Блочный симметричный процесс Ланцоша приводит к следующему матричному соотношению:
\begin{equation}
    \label{eq:bsqmr_AVeqT}
    A \begin{bmatrix}
        V_1 & ... & V_k & V_{k+1} 
    \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
        V_1 & ... & V_k & V_{k+1} 
    \end{bmatrix} \begin{bmatrix}
        \alpha_1 & \delta_1 & & & \\
        \beta_2 & \alpha_2 & \delta_2 & & \\
        & \beta_3 & \ddots & \ddots & \\
        & & \ddots & \alpha_{k-1} & \delta_{k-1} \\
        & & & \beta_k & \alpha_k \\
        & & & & \beta_{k+1}
    \end{bmatrix},
\end{equation} 
где $\delta_{i-1} = \beta_i^T$ в версии из статьи \cite{doi:10.1137/0917019}, в нашей
модификации же получится другой вид для этой матрицы коэффициентов. Из \eqref{eq:bsqmr_AVeqT} для $k$-го блока следует: 
\begin{equation}
    \label{eq:bsqmr_last_block}
    AV_k = V_{k-1}\delta_{k-1} + V_k \alpha_k + V_{k+1} \beta_{k+1}
\end{equation}

При построении базиса в блочном крыловском пространстве, требуется выпонение следующего свойства:
\begin{equation}
    \label{eq:VTVeq0}
V_i^TV_j=0,\;i \neq j
\end{equation}  

Домножая слева выражение \eqref{eq:bsqmr_last_block} на $V_{k-1}^T$ и используя соотношение
\eqref{eq:VTVeq0} получаем системы линейных уравнений на матрицу $\delta_{k-1}$:
\begin{equation}
    \label{eq:delta_system}
    V_{k-1}^T V_{k-1} \delta_{k-1} = V_{k-1}^T A V_k.
\end{equation}

Сделав замену в \eqref{eq:bsqmr_last_block} вида $k \rightarrow k-1$ и учтя выражение 
\eqref{eq:delta_system} выразим $\delta_{k-1}$ через $\beta_k$:
\begin{equation*}
    V_{k-1}^T V_{k-1} \delta_{k-1} = \beta_{k}^T V_k^T V_k.
\end{equation*}
Введем обозначение $\gamma_k = V_k^T V_k$.

Тогда окончательный вид для $\delta_{k-1}$:
\begin{equation}
    \label{eq:delta_final}
    \delta_{k-1} = \gamma_{k-1}^{-1} \beta_k^T \gamma_k.
\end{equation}

Аналогично $\delta_{k-1}$ из \eqref{eq:bsqmr_last_block} получим системы линейных
уравнений на $\alpha_k$:
\begin{equation*}
    \gamma_k \alpha_k = V_k^T A V_k.
\end{equation*}
И воспользовавшись свойством \eqref{eq:VTVeq0} преобразуем выражение для $\alpha_k$:
\begin{equation}
    \alpha_k = \gamma_k^{-1} V_k^T (A V_k - V_{k-1} \delta_{k-1}).
\end{equation}

Выбор $\beta_{k+1}$ является произвольным и определяется целями исследователя, в 
предлагаемой модификации $\beta_{k+1}$ выбрано таким, чтобы выполнялось соотношение
$V_{k+1}^* V_{k+1} = I$, где $I$ - единичная $s \times s$ матрица. Этого можно достичь с помощью QR-разложения:
\begin{equation}
    \label{eq:Vkp1betakp1QR}
    V_{k+1}, \beta_{k+1} \xleftarrow{QR} A V_k - V_{k-1} \delta_{k-1} - V_k \alpha_k. 
\end{equation} 
Этот выбор обладает рядом преимуществ: \begin{enumerate}
    \item получение QR-разложения в сравнении с квази-QR-разложением является более устойчивой операцией, 
    \item на первой итерации алгоритм ведёт себя как обобщённый метод минимальных невязок, что обеспечивает на первой итерации достижение точного минимума невязки в построенном к этому моменту пространстве Крылова, что в свою очередь предотвращает большие скачки невязки на первых итерациях, как это наблюдается в алгоритме из статьи \cite{doi:10.1137/0917019}.
\end{enumerate}  

% Но предлагаемый алгоритм обладает и рядом недостатков:
% \begin{enumerate}
%     \item В задаче электромагнитного рассеяния на миндалевидном теле, дискретизированном методом интегральных уравнений \cite{stavtsev2009application} метод не сходится до требуемого порога в арифметике с одинарной точностью. 
% \end{enumerate}

Однако с этими изменениями метод все еще не сходится в задаче электромагнитного 
рассеяния \cite{stavtsev2009application} в одинарной точности, поэтому необходимо 
получить более устойчивые формулы для рекуррентных соотношений. 

\subsection{Более устойчивые формулы}

\par Для этого можно производить квази-реортогонализацию для поддержания соотношения \eqref{eq:VTVeq0}.
Поправка к $V_{k+1}$:
\begin{equation}
    \label{eq:tildeVkp1}
    V_{k+1} = V_{k-1} \tilde{\delta}_{k-1} + V_k \tilde{\alpha}_k + \tilde{V}_{k+1} \tilde{\beta}_{k+1},
\end{equation}
где $\tilde{V}_{k+1}$ - более точно вычисленный блок $V_{k+1}$. Используя \eqref{eq:VTVeq0}, получим формулы для поправок:
\begin{align}
    \tilde{\delta}_{k-1} &= \gamma_{k-1}^{-1} V_{k-1}^T V_{k+1} \label{eq:deltatilda} \\
    \tilde{\alpha}_{k}   &= \gamma_{k}^{-1} V_{k}^T V_{k+1} \label{eq:alphatilda} \\
    \tilde{V}_{k+1} \tilde{\beta}_{k+1} &\xleftarrow{QR} V_{k+1} - V_{k-1} \tilde{\delta}_{k-1} - V_{k} \tilde{\alpha}_k \label{rq:betatilda}
\end{align}
Подставим \eqref{eq:tildeVkp1} в \eqref{eq:bsqmr_last_block}:
\begin{equation}
    \label{eq:bsqmriterreorth}
    AV_{k} = V_{k-1} ( \delta_{k-1} + \tilde{\delta}_{k-1} \beta_{k+1}) + V_k (\alpha_k + \tilde{\alpha}_k \beta_{k+1}) + \tilde{V}_{k+1} \beta_{k+1} \tilde{\beta}_{k+1}
\end{equation} 
Таким образом, матрицы коэффициентов после реортогонализации имеют вид:
\begin{align}
    \delta_{k-1}^r &= \delta_{k-1} + \tilde{\delta}_{k-1} \beta_{k+1} \\
    \alpha_{k}^r   &= \alpha_k + \tilde{\alpha}_k \beta_{k+1} \\
    \beta_{k+1}^r  &= \beta_{k+1} \tilde{\beta}_{k+1}
\end{align}
Также предлагается перед рассмотренной квази-реортогонализацией провести реортогонализацию для
QR-разложения \eqref{eq:Vkp1betakp1QR} стандартным образом: 
\begin{align}
    V_{k+1}, \beta_{k+1} &\xleftarrow{QR} A V_k - V_{k-1} \delta_{k-1} - V_k \alpha_k \\
    V_{k+1}^r, \tilde{\beta}_{k+1} &\xleftarrow{QR} V_{k+1} \\
    \beta_{k+1}^r &= \tilde{\beta}_{k+1} \beta_{k+1}.
\end{align}

\subsection{Алгоритм}
\par Окончательный вид алгоритма, красным отмечена процедура реортогонализации:
\begin{algorithm}[H]
    \caption{Модифицированный блочный симметричный метод квазиминимальных невязок}\label{alg:bsqmr_mod}
    \begin{algorithmic}
        \State $V_0 = P_{0} = P_{-1} = 0_{N \times s}$, $N$ - размер матрицы $A$, $s$ - количество правых частей.
        \State $c_0 = b_{-1} = b_0 = 0_{s \times s}$
        \State $a_0 = d_{-1} = d_0 = I_{s \times s}$
        \State $R_0 = B - AX_0$
        \State $V_1,\; \beta_1 \xleftarrow{QR} R_0 $
        \State $\gamma_{0} = I_{s \times s}$
        \State $\gamma_{1} = V_1^T V_1$
        % {\color{red}
        % \State $\omega_{-1} = 0_{m \times m}$
        % \State $\omega_0 = I$
        % }
        \State $\tilde{\tau}_1 = \beta_1 $
        \For {$k = 1, ... $}
            \State $\delta_{k-1} = \gamma_{k-1}^{-1} \beta_k^T \gamma_k $
            \State $\tilde{V}_{k+1} = AV_k - V_{k-1} \delta_{k-1}$
            \State $\alpha_k = \gamma_k^{-1} V_k^T \tilde{V}_{k+1}$
            \State $\tilde{V}_{k+1} = \tilde{V}_{k+1} - V_k \alpha_k$
            \State $ V_{k+1},\; \beta_{k+1} \xleftarrow{QR} \tilde{V}_{k+1} $
            {\color{red}\State $ V_{k+1},\; \tilde{\beta}_{k+1} \xleftarrow{QR} V_{k+1}$
            \State $ \beta_{k+1} \gets \tilde{\beta}_{k+1} \beta_{k+1} $
            \State $\tilde{\alpha}_k = \gamma_k^{-1} V_k^T V_{k+1}$
            \State $ \alpha_k \gets \alpha_k + \tilde{\alpha}_k \beta_{k+1} $
            \State $ V_{k+1} \gets V_{k+1} - V_k \tilde{\alpha}_k $
            \State $ \tilde{\delta}_{k-1} = \gamma_{k-1}^{-1} V_{k-1}^T V_{k+1} $
            \State $ \delta_{k-1} \gets \delta_{k-1} + \tilde{\delta}_{k-1} \beta_{k+1} $ 
            \State $ V_{k+1} \gets V_{k+1} - V_{k-1} \tilde{\delta}_{k-1} $
            \State $ V_{k+1}, \; \tilde{\beta}_{k+1} \xleftarrow{QR} V_{k+1} $
            \State $ \beta_{k+1} \gets \tilde{\beta}_{k+1} \beta_{k+1} $}
            \State $\gamma_{k+1} = V_{k+1}^T V_{k+1}$
            % \State {\color{red} $\omega_{k+1} = I$}
            \State $\theta_k = b_{k-2} \delta_{k-1}$
            \State $\eta_k = a_{k-1}d_{k-2}\delta_{k-1} + b_{k-1}\alpha_k$
            \State $\tilde{\zeta}_k = c_{k-1} d_{k-2} \delta_{k-1} + d_{k-1} \alpha_k$
            \State $ Q_k ,\; 
                    \begin{bmatrix}
                        \zeta_k \\
                        0_{s \times s}
                    \end{bmatrix} \xleftarrow{QR} \begin{bmatrix}
                                        \tilde{\zeta}_k \\
                                        \beta_{k+1}
                                     \end{bmatrix}$
            \State $\begin{bmatrix}
                        a_k & b_k \\
                        c_k & d_k
                    \end{bmatrix} \gets Q_k^*$
            \State $P_k = (V_k - P_{k-1}\eta_k - P_{k-2} \theta_k)\zeta_k^{-1}$
            \State $\tau_k = a_k \tilde{\tau}_k$
            \State $X_k = X_{k-1} + P_{k} \tau_{k}$
            \State $\tilde{\tau}_{k+1} = c_k \tilde{\tau}_k$
        \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Для дальнейшего развития этого алгоритма нужно добавить операцию редукции и восполнения
блока, чтобы избежать аварийных остановок из-за вырождения блока и еще более ускорить сходимость.  

% \begin{algorithm}
%     \caption{Модифицированный блочный симметричный метод квазиминимальных невязок}\label{alg:bsqmr_mod_2}
%     \begin{algorithmic}
%         \State $V_0 = P_{0} = P_{-1} = 0_{N \times s}$, $N$ - размер матрицы $A$, $s$ - количество правых частей.
%         \State $c_0 = b_{-1} = b_0 = 0_{s \times s}$
%         \State $a_0 = d_{-1} = d_0 = I_{s \times s}$
%         \State $R_0 = B - AX_0$
%         \State $V_1,\; \beta_1 \xleftarrow{QR} R_0 $
%         \State $\gamma_{0} = I_{s \times s}$
%         \State $\gamma_{1} = V_1^T V_1$
%         % {\color{red}
%         % \State $\omega_{-1} = 0_{m \times m}$
%         % \State $\omega_0 = I$
%         % }
%         \State $\tilde{\tau}_1 = \beta_1 $
%         \For {$k = 1, ... $}
%             \State $\delta_{k-1} = \gamma_{k-1}^{-1} \beta_k^T \gamma_k $
%             \State $\tilde{V}_{k+1} = AV_k - V_{k-1} \delta_{k-1}$
%             \State $\alpha_k = \gamma_k^{-1} V_k^T \tilde{V}_{k+1}$
%             \State $\tilde{V}_{k+1} = \tilde{V}_{k+1} - V_k \alpha_k$
%             \State $ V_{k+1},\; \beta_{k+1} \xleftarrow{QR} \tilde{V}_{k+1} $
%             \State $\gamma_{k+1} = V_{k+1}^T V_{k+1}$
%             % \State {\color{red} $\omega_{k+1} = I$}
%             \State $\theta_k = b_{k-2} \delta_{k-1}$
%             \State $\eta_k = a_{k-1}d_{k-2}\delta_{k-1} + b_{k-1}\alpha_k$
%             \State $\tilde{\zeta}_k = c_{k-1} d_{k-2} \delta_{k-1} + d_{k-1} \alpha_k$
%             \State $ Q_k ,\; 
%                     \begin{bmatrix} 
%                         \zeta_k \\
%                         0_{s \times s}
%                     \end{bmatrix} \xleftarrow{QR} \begin{bmatrix}
%                                         \tilde{\zeta}_k \\
%                                         \omega_{k+1} \beta_{k+1}
%                                      \end{bmatrix}$
%             \State $\begin{bmatrix}
%                         a_k & b_k \\
%                         c_k & d_k
%                     \end{bmatrix} \gets Q_k^*$
%             \State $V_k = (V_k - P_{k-1}\eta_k - P_{k-2} \theta_k)\zeta_k^{-1}$
%             \State $\tau_k = a_k \tilde{\tau}_k$
%             \State $X_k = X_{k-1} + P_{k} \tau_{k}$
%             \State $\tilde{\tau}_{k+1} = c_k \tilde{\tau}_k$
%         \EndFor
%     \end{algorithmic}
% \end{algorithm}


\newpage
   